\section{Szakítás-kúszás (M1)}
%
\begin{outline}
%
\1 kúszás miatt állandó terhelés mellett folyamatos alakváltozás
\1 polimerek tulajdonságai idő(tartam)függőek
\1 a szakítódiagram függ a próbatest alakjától és méretétől
\1 próbatest általában téglalap km. (általában 10x4 mm)
\1 MSZ EN ISO 527-es szabvány
	\2 hőre lágyuló: 1a típusú fröccsöntött pt.
	\2 hőre keményedő: 2-es típusú pt.
\1 a pt. általában piskóta km-ű (hogy ne a befogásnál szakadjon)
%
\end{outline}
%
\subsection{Szakítódiagram - mechanikai jellemzők}
%
\begin{outline}
%
\1 $\sigma_{\text{mérnöki}} = \frac{F}{A_0}$
\1 $\epsilon = \frac{\Delta L}{L_0}$
\1 fesz.-relatív nyúlási görbe
	\2 $\sigma _M$ húzószilárdság: első lok. max
	\2 $\sigma _H$ szakítószilárdság: $\frac{F_H}{A_0}$ ($F_H$ szakadás előtti pillanatban)
	\2 $\sigma _Y$ folyási fesz.: első fesz. ahol a nyúlás fesz. növekedés nélkül történik
\1 polimereknél általában nincs reverzibilis szakasz
\1 $\epsilon _M$: max erőnél bekövetkező nyúlás
\1 $\epsilon _H$: szakadási nyúlás
\1 tulajdonságok
	\2 nagy kezdeti meredekség $\Rightarrow$ merev
		\3 ellenkező esetben lágy
	\2 nagy szakadási nyúlás $\Rightarrow$ szívós
		\3 ellenkező esetben rideg
\1 $E_0$ kezdeti rug. modulus: $E_0 = \frac{\sigma _0}{\epsilon _0}$
	\2 pontatlan, rithán használjuk
\1 $E_h$ húr modulus: $E_h = \frac{\sigma_2 - \sigma_1}{\epsilon_2 - \epsilon_1}$
	\2 általában kezdeti szakaszon nézzük
	\2 szabv. szerint $0,05\%$ és $0,25\%$ relatív nyúlás között
\1 $E_t$ érintő modulus
\1 törési munka $W_H = \int\limits_0^{\Delta l} F dl$
	\2 szívós $\Rightarrow$ nagy
	\2 rideg $\Rightarrow$ kicsi
%
\end{outline}
%
\subsection{Viszkoelaszticitás}\label{sect:viszkoelaszticitas}
%
\begin{outline}
%
\1 elasztikus viselkedés
	\2 az anyag a deformációra azonnal reagál
\1 viszkózus viselkedés
	\2 deformáció kialakulásának sebessége van
	\2 polimer láncok mozgékonyságából ered
\1 a kettőt együtt nevezzük viszkoelaszticitásnak
\1 következménye pl. 
	\2 nemlineáris fesz.-deformáció kapcsolat
	\2 fesz.-deformáció hőmérséklettől és terheléstől függ
\1 a jelenség leírására egy opció: 
	az összetett viselkedés ideális, elemi tulajdonságok kombinációja
	\2 $\epsilon$ - összdeformáció
	\2 $\epsilon_{pr}$ - pillanatnyi rugalmas
		\3 mikroszerkezeti változás (atomtávolságok, vegyértékszögek)
		\3 késleltetés nélkül visszaáll
		\3 deformációs munka nem veszik el
		\3 modellje a Hooke-tv. szerinti ideális rugó
	\2 $\epsilon_{kr}$ - késleltetett rugalmas
		\3 láncok kigöngyölődése
		\3 késleltetve alakul ki, majd (teljesen) vissza
		\3 hiszterézis
		\3 mechanikailag reverzibilis, de termodinamikailag irreverzibilis
		\3 modellje ideális rugó + viszkózus elem (Kelvin-Voigt elem)
	\2 $\epsilon_m$ - maradandó deformáció
		\3 láncok elcsúszása
		\3 folyamatosan alakul ki, és nem áll vissza
		\3 befektetett munka hővé alakul $\Rightarrow$ irreverzibilis
		\3 modellje a Newton-tv.-t követő viszkózus elem
		\3 Newton-tv.: $\sigma = \eta \frac{d\epsilon}{dt}$
	\2 $\epsilon (t) = \epsilon_{pr} + \epsilon_{kr}(t) + \epsilon_m(t)$
%
\end{outline}
%
\def\dist{0.3\textwidth}
\def\al{c}
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \incfig[0.8\textwidth]{kotesszog}
    \caption{Kötésszög}
    \label{fig:kotesszog}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[\al]{\dist}
		\centering
	  \incfig[\textwidth]{spring}
	  \caption{Ideális rugó}
	  \label{fig:spring}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \incfig[0.8\textwidth]{csappantyu}
    \caption{Csappantyú}
    \label{fig:csappantyu}
	\end{subfigure}
	\caption{Deformáció modellek}
\end{figure}
%
%
\subsubsection{Kúszásvizsgálat}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{kuszas}
	\label{kuszas}
	\caption{Kúszás}
\end{figure}
%
\begin{outline}
%
\1 nyúlás-idő diagram függ. tengelye legyen $\epsilon (t) = \frac{\Delta l(t)}{l_0}$
\1 felterhelés elvileg $0s$ alatt
%
\end{outline}
%
\begin{enumerate}
%
\item szakadási ponttól érintő
\item kezdeti lineáris szakasz végének kijelölése
\item a kijelölt pontba vízszintes, majd az előzővel párh. egyenes
\item az ábra mutatja: $\epsilon _{pr}$, $\epsilon _m$, $\epsilon _{kr}$
%
\end{enumerate}
